

## 演習 2.5

@sa\_i

平成 24 年 10 月 15 日

### 1 2.5

この演習問題では、(2.13) のベータ分布が、(2.14) が成立するように正しく正規化されていることを証明する。これは

$$\int_0^1 \mu^{a-1}(1-\mu)^{b-1}d\mu = \frac{\Gamma(a)\Gamma(b)}{\Gamma(a+b)}$$

を示すことと等価である。ガンマ関数の定義 (1.141) より、

$$\Gamma(a)\Gamma(b) = \int_0^\infty \exp(-x)x^{a-1}dx \int_0^\infty \exp(-y)y^{b-1}dy$$

を得る。この式を用いて、次の用にして (2.265) を証明せよ。まず、 $y$  についての積分を、 $x$  についての積分の被積分関数の中に移す。次に、 $x$  を固定して  $t = y + x$  と置換し、 $x$  と  $t$  の積分の順序を交換する。最後に、 $t$  を固定して  $x = t\mu$  と置換する。

---

$$\begin{aligned} \Gamma(a)\Gamma(b) &= \int_0^\infty \exp(-x)x^{a-1}dx \int_x^\infty \exp(-y)y^{b-1}dy \\ &\quad t = y + x \text{ と置く} \\ &\quad \mu \rightarrow 1 \text{ となれば任意の } x \text{ を表現できることに注意する} \\ &= \int_0^\infty x^{a-1} \left\{ \int_x^t \exp(-t)(t-x)^{b-1}dt \right\} dx \\ &\quad \text{積分区間に注意する} \\ &= \int_0^\infty \int_0^\infty x^{a-1} \exp(-t)(t-x)^{b-1} dt dx \\ &\quad \text{ここで } x \text{ と } t \text{ の積分順序を交換し、} x = t\mu \text{ (} t \text{ を固定) と置換すると } dx = t d\mu \\ &\quad \mu \rightarrow 0 \text{ ととれば任意の } x \text{ を表現できることに注意する} \\ &= \int_0^\infty \exp(-t)t^{a-1}t^{b-1}t dt \int_{0^1} \mu^{a-1}(1-\mu)^{b-1}d\mu \\ &= \Gamma(a+b) \int_0^1 \mu^{a-1}(1-\mu)^{b-1}d\mu \end{aligned}$$

## 2 2.6

(2,265) の結果を用いて、ベータ分布 (2,13) の平均、分散、およびモードがそれぞれ

$$\begin{aligned} E[\mu] &= \frac{a}{a+b} \\ \text{var}[\mu] &= \frac{ab}{(a+b)^2(a+b+1)} \\ \text{mode}[\mu] &= \frac{a-1}{a+b-2} \end{aligned}$$

になることを示せ。

---

平均

$$\int_0^1 \mu \text{Beta}(\mu|a, b) d\mu = \frac{\Gamma(a+b)}{\Gamma(a)\Gamma(b)} \int_0^1 \mu^a (1-\mu)^{b-1} d\mu = \frac{\Gamma(a+b)\Gamma(a+1)\Gamma(b)}{\Gamma(a)\Gamma(b)\Gamma(a+b+a)} \quad (1)$$

ここで  $\Gamma(a+1) = a\Gamma(a)$  より

$$(1) = \frac{\Gamma(a+b)a\Gamma(a)\Gamma(b)}{\Gamma(a)\Gamma(b)(a+b)\Gamma(a+b)} = \frac{a}{a+b} = E(\mu)$$

分散

$$\begin{aligned} E[\mu^2] &= \int_0^1 \mu^2 \text{Beta}(\mu|a, b) d\mu = \frac{\Gamma(a+b)}{\Gamma(a)\Gamma(b)} \int_0^1 \mu^{a+1} (1-\mu)^{b-1} d\mu \\ &= \frac{\Gamma(a+b)}{\Gamma(a)\Gamma(b)} \left\{ \left[ -\frac{1}{b} \mu^{a+1} (1-\mu)^b \right]_0^1 + \frac{a+1}{b} \int_0^1 \mu^a (1-\mu)^{b-1} d\mu \right\} \\ &= \frac{\Gamma(a+b)(a+1)}{\Gamma(a)\Gamma(b)b} \left\{ \int_0^1 \mu^a (1-\mu)^{b-1} d\mu - \int_0^1 \mu^{a+1} (1-\mu)^{b-1} d\mu \right\} \\ &= \frac{\Gamma(a+b)(a+1)}{\Gamma(a)\Gamma(b)b} (E(\mu) - E(\mu^2)) \end{aligned}$$

先ほどの結果を代入し整理すると

$$\begin{aligned} E[\mu^2] &= \frac{a(a+1)}{(a+b)(a+b+1)} \\ \text{var}[\mu] &= E[\mu^2] - E[\mu]^2 \text{ であるので} \\ \text{var}[\mu] &= E[\mu^2] - E[\mu]^2 \\ &= \frac{a(a+1)}{(a+b)(a+b+1)} - \left(\frac{a}{a+b}\right)^2 \\ &\quad \text{整理すると} \\ &= \frac{ab}{(a+b)^2(a+b+1)} \end{aligned}$$